\documentclass[11pt, oneside, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{paralist}
\usepackage[ngerman, num]{isodate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{listings}

\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, top=2.5cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}

\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{1ex}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\Title , FS22}
\fancyhead[C]{\daymonthsepgerman{}{}\monthyearsepgerman{}{}\today}
\fancyhead[R]{\Subtitle}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\lstset{literate=%
    {ü}{{\"u}}1
    {ä}{{\"a}}1
    {ö}{{\"o}}1
}

%settings for code-styling
\lstset{
tabsize = 4, %% set tab space width
showstringspaces = false, %% prevent space marking in strings, string is defined as the text that is generally printed directly to the console
numbers = left, %% display line numbers on the left
commentstyle = \color{Green}, %% set comment color
keywordstyle = \bfseries\color{Mulberry}, %% set keyword color
stringstyle = \color{blue}, %% set string color
rulecolor = \color{black}, %% set frame color to avoid being affected by text color
basicstyle = \scriptsize \ttfamily , %% set listing font and size
breaklines = true, %% enable line breaking
numberstyle = \tiny,
}

% ----------------------------------
% Titel und Toppic hier setzten:
\newcommand{\Title}{Parallele Programmierung}
\newcommand{\Subtitle}{Testatserie 2}
% ----------------------------------

\begin{document}

\begin{center}
	\Huge
    \textbf{\Title}
    
    \LARGE
    \textbf{\Subtitle : Memory Models}
    \vspace{0.5cm}
\end{center}
\large
\textbf{Author:} Dominik Ehrle \\
\daymonthsepgerman{}{}
\monthyearsepgerman{}{}
\textbf{Abgabetermin:} \printdate{28.04.2022}
\vspace{0.5cm}

\normalsize

\section{Peterson Algorithmus}

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Wegen der Umordnungsmöglichkleit der Instruktionen und des Sichtbarkeitsproblems, dass die Threads die jeweiligen Änderungen der turn-Variable durch den andern Thread nicht sehen, bleiben beide Threads im while-loop der jeweiligen Lock-funktion hängen.
	\item Korrektur in Java: turn-Variable "volatile" machen.
	\begin{lstlisting}[language=Java, frame = trBL , escapeinside={(*@}{@*)}]
private volatile int turn = 0;
	\end{lstlisting}
	 So ist garantiert, dass alle änderungen bis zum volatile write (\verb|turn = 1;| resp. \verb|turn = 0;|) sicher ab dem volatile read (\verb|while(turn == 1 && state1);| resp. \verb|while(turn == 0 && state0);|) sichtbar sind.
	\item Korrektur in .NET: turn-Variable "volatile" machen und zwischen Schreiben und Lesen der turn-Variable (jeweils innerhalb der ...lock()-funktionen) einen Full Fence (\verb|Thread.MemoryBarrier();|) platzieren.
\begin{lstlisting}[language=C, frame = trBL, escapeinside={(*@}{@*)}]
private volatile int turn = 0;

public void Thread0Lock() {
	state0 = true;
    turn = 1;
    Thread.MemoryBarrier();
    while (turn == 1 && state1);
} 
// Analog für public void Thread1Lock()-Funktion
\end{lstlisting}
\end{enumerate}
\newpage

\section{Atomare Bank}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Lock-freie BankAccount-Klasse in Java:
	\begin{lstlisting}[language=Java, frame = trBL , escapeinside={(*@}{@*)}]
public class BankAccount {
	private AtomicInteger balance = new AtomicInteger(0);

	public void deposit(int amount) {
		balance.addAndGet(amount);
	}

	public boolean withdraw(int amount) {
		if(balance.get()<amount){
			return false;
		} else {
			int oldVal;
			int newVal;
			do {
				oldVal = balance.get();
				newVal = oldVal - amount;
			} while (!(newVal > 0 && balance.compareAndSet(oldVal, newVal)));
			return true;
		}
	}

	public int getBalance() { return balance.get();	}
}
	\end{lstlisting}
\item Lock-freie BankAccount-Klasse in .NET:
\begin{lstlisting}[language=C, frame = trBL, escapeinside={(*@}{@*)}]
public class BankAccount {
    private int Balance = 0;

    public void Deposit(int amount) {
    	Interlocked.Add(ref Balance, amount);
    }

    public bool Withdraw(int amount) {
    	if (amount > Balance)
        {
            return false;
        }
        else
        {
            int oldVal, newVal;
            do
            {
                oldVal = Balance;
                newVal = oldVal - amount;
            } while (!(newVal > 0 && oldVal == Interlocked.CompareExchange(ref Balance, newVal, oldVal)));
            return true;
        }
    }
    
    public int GetBalance() { return Balance; }
}
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\newpage

\section{Lock-freier Stack}
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item Mit dem zusätzliche \verb|Thread.yield()| wird das Programm nicht schneller, sondern langsamer. Ohne \verb|yield()| liegt die durchschnittliche Dauer bei ca. 1,4s und mit \verb|yield()| bei ca. 2,4s.
	\item Mit der Funktion \verb|Thread.onSpinWait()| wird das Programm im Durchschnitt schneller als mit dem \verb|yield()| und sogar etwas schneller als ohne zusätzliche Funktion mit einer durchschnittlichen Dauer von ca. 1,3s.
	\item Die Lösung ohne Schlaufen läuft im Durchschnitt ca. 1,5s und ist somit etwas langsamer als die Variante mit der \verb|onSpinWait()|-Funktion. Eine mögliche Erklärung für diesen Unterschied könnte sein, dass durch diese Funktion der Runtime mitgeteilt wird, dass sich der aufrufende Thread in einem busy-wait befinedet. Das Handling eines solchen busy-wait kann bei entsprechender Implementation in der Runtime die Performance verbessern und so eine kürzere Laufzeit des Programms zur Folge haben.
	\begin{lstlisting}[language=Java, frame = trBL , escapeinside={(*@}{@*)}]
public class LockFreeStack<T> {
	private AtomicReference<Node<T>> top = new AtomicReference<>();

	public void push(T value) {
		top.updateAndGet(top -> new Node<>(value, top));
	}

	public T pop() {
		var current = top.getAndUpdate(top -> {
			if(top == null){
				return null;
			} else {
				return top.getNext();
			}
		});
		return current==null ? null : current.getValue();
	}
}
	\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\end{document}
